江山易改 匪性難移

江山易改 匪性難移
（傳媒工作者 林海） - 林海

斥資千億建成的港珠澳大橋自今夏完工之後，就屢傳啟用日期，從9月通車到10月底通車，各種小道消息和猜測滿天飛。直至上周五，運房局局長陳帆才正式宣佈大橋將在今日舉行啟用儀式，明早9時正式通車。

一項花了九年時間興建，「見證珠三角發展成就」、「為大灣區人民創造美好未來」的國家級工程啟用竟然只得短短五日通知，連打工仔試用期內辭職要七天通知也不及，何止倉卒，簡直就是鬼祟。

難怪消息一出，最受切身影響的跨境巴士業界即表示不滿，指通知期太短，車輛調配、牌照事項等均未完全備妥，通車首日乃至首兩周恐未能提供正常的服務。

當然，通車日期公佈之倉卒也殺旅客個措手不及，相信也不會有太多人來得及計劃在通車首日使用大橋，初期客運量也只會冷冷清清，即使跨境巴士未完全備妥，也應不會出現爆滿的情形，甚至會比高鐵更冷淡。

追本溯源，大橋倉卒通車背後由「一男子」因素主宰。自大橋屢傳啟用以來，習近平會親臨主持儀式的說法就從未間斷，官方既不承認也不否認。

直至上周大橋確定通車，「慶豐下嶺南」的說法甚囂塵上，輿論甚至將之跟鄧小平92年南巡廣東重啟改革開放的舊事相提並論。然而官方依舊是既不承認也不否認，對領導人日程三緘其口。

直到昨天下午，聖駕到了珠海，官方新華社才正式作出習帝南下的報道。這般的神秘鬼祟，從側面證實了外界對通車日期一直秘而不宣，最後倉卒公佈的猜測，就是為了遷就「一男子」的日程和對他行程作最大保密。

行程保密只因畏民如虎

國家級工程啟用，領導人主禮，啟用儀式要配合領導人日程可以理解。然而為何出席一件官方喜事，習主席的日程要鬼祟得像偷雞摸狗一般？

在崇尚施政透明的地方，領導人或高官要到哪裏出席甚麼活動，政府總會提前公佈，一來方便傳媒採訪，二來公眾有知情權，像是大型基建通車這種重大新聞即使早幾個月公開也不為過。

筆者留美時，時任總統奧巴馬到訪學校，全校師生早早得知，當日有課的不但一切如常，有閒的更可排隊到體育場一睹總統風彩，沒有背景審查，只有簡單安檢。

但中共則反其道而行，往往是領導人到一處便預先清場，走了官方才公佈消息，深怕有人事前得知領導人行蹤，美其名為保障領導人安全，實質不就是怕小民攔駕上訪，丟了聖上的顏面？

看看大橋啟用儀式遍邀建制派立法會議員，卻漏了代表香港多數民意的泛民議員便可知道。陳帆被問及此事時支吾以對，說不出個所以然，政務司司長張建宗則以口岸區場地不大，不能邀太多人為由搪塞。

笑話！口岸倘遇過關高𥧌，人流成千上萬，會容不下區區20多個泛民議員？官方真正容不得的，是半點不受控的因素，深怕泛民議員見了習總，說了不該說的話，做了不該做的事，因此一個也不請，只是陳帆和張建宗不能明言，唯有胡扯了事。

泛民到不了珠海參加啟用儀式，按理說，習總不到反動的特區，只在「黨掌管一切」的廣東逛一逛，理應不用怕出現甚麼突發事件，官方又為何一直對通車日期和習總行程三緘其口，不到最後一刻不公佈？

江山易改，匪性難移，中共領導自知政權是從人民手裏竊取，自然要嚴加防備，因此即使是在自己的地盤，去哪裏都要偷偷摸摸鬼鬼祟祟。

選回來的江山，政權由民眾授予，領袖自然不怕走進群眾；打回來的江山，政權用武力竊取，領袖自然就畏民如虎，所以行程保密，避之則吉。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
世道人生：最不平等的社會 (李怡)

下一則
下一則
香港人對港珠澳大橋的冷感 (譚凱邦)